# Neocolonialismo
Em 1965, em sua análise pioneira do problema “Neocolonialismo: estágio superior do Imperialismo” [tradução livre], Kwame Nkrumah ofereceu a seguinte definição:
>A essência do neocolonialismo é que o Estado que está sujeito a ele é, em teoria, independente e tem todas as aparências externas de soberania internacional. Na realidade, seu sistema econômico e, portanto, seu sistema político, são dirigidos de fora.
>
>Os métodos e a forma dessa direção podem se dar de vários jeitos. Por exemplo, em casos extremos, as tropas do poder imperial podem guarnecer o território do Estado neocolonial e controlar seu governo. Mais frequentemente, porém, o controle neocolonialista é exercido por meios econômicos ou monetários. O Estado neocolonial pode ser obrigado a importar os produtos manufaturados da potência imperialista, excluindo competidores com o mesmo produto, de outros lugares. O controle sobre as políticas de governo no Estado neocolonial pode ser assegurado por pagamentos direcionados aos custos de funcionamento do Estado, pela provisão de funcionários públicos em posições onde possam ditar a política, e pelo controle monetário sobre a moeda estrangeira através da imposição de um sistema bancário controlado pelo poder imperialista.

Os resultados do neocolonialismo segundo Nkrumah:
>O resultado do neocolonialismo é que o capital estrangeiro é usado como forma de exploração, e não como uma forma de desenvolvimento das partes menos desenvolvidas do mundo. Investimentos sob o neocolonialismo aumenta, em vez de diminuir, a diferença entre os países mais ricos e mais pobre.
